% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = uk_UA

\section{Гомотопії}

Скрізь нижче $I = [0;1]$ -- це одиниичний відрізок.

Неперервне відображення $H:X\times[0;1]\to Y$ називається \myemph{гомотопією}.

Топологічний простір $X$ називається стягуваним в точку $a\in X$, якщо тотожне відображення $\id_{X}$ гомотопне постійному відображенню $c_a:X \to \{a\}$ в точку $a$.

Неперервне відображення $f:X \to Y$ називається \myemph{гомотопічною еквівалентністю} якщо існує відображення $g:Y \to X$ таке, що $g\circ f \simeq \id_{X}$ і $f\circ g \simeq \id_{Y}$:
\[
\xymatrix{
    & Y \ar[rd]^-{g} \ar[rr]^-{\simeq \id_{Y}}  && 
    Y \\
    X \ar[ru]^-{f} \ar[rr]^-{\simeq \id_{X}}  &&  
    X \ar[ru]^-{f}
}    
\qquad
\xymatrix{
  X \ar[r]^-{f} \ar@/_4ex/[rr]_-{\simeq \id_{X}} &
  Y \ar[r]^-{g} \ar@/^4ex/[rr]^-{\simeq \id_{Y}} &
  X \ar[r]^-{f} &
  Y.
}    
\]

\zad{Довести, що на просторі неперервних відображень $C(X,Y)$ відношення гомотопності є відношенням еквівалентності}

\zad{Нехай $f:X\to Y$ і $g:Y\to Z$ --неперервні відображення.
Показати, що якщо $f\simeq f'$ і $g\simeq g'$, то $g\circ f\simeq g'\circ f'$.
}

\zad{
Довести, що топологічні простори і класи гомотопії відображень між ними утворюють категорію, позначимо її $\mathcal{HT}$.
}

\zad{
Показати, що гомотопічна еквівалентість між топологічними просторами -- це те ж саме, що ізоморфізм в категорїї $\mathcal{HT}$.
}



\zad{
Нехай $\mathcal{T}$ -- категорія топологічних просторів і їх неперервних відображень.
Довести, що відповідність $F:\mathcal{T} \to \mathcal{HT}$, яка тотожна та об'єктах, тобто кожному топологічному простору $X\in\mathcal{T}$ ставить у відповідність його ж, а кожному морфізму (неперервному відображенню) $f:X \to Y$ ставить у відповідність його клас гомотопії $[f]$ (морфізм між $X$ і $Y$ в $\mathcal{HT}$) є коваріантним функтором.
}

Нехай $f:A\to B$ -- неперервне відображення.
Для кожного топологічного простору $X$ розглянемо два відображення:
\begin{align*}
& f^{*}:[X,A] \to [X,B], & f^{*}(\phi) = f\circ\phi: X \xrightarrow{~\phi~} A \xrightarrow{~f~} B, \\
& f_{*}:[B,X] \to [A,X], & f_{*}(\psi) = \psi\circ f: A  \xrightarrow{~f~} B \xrightarrow{~f~} X.
\end{align*}

\zadl{zad:hom_eq}{
Довести, що наступні умови еквівалентні
\condlist{zad:hom_eq}{
\item $f:A \to B$ -- гомотопічна еквівалентність;
\item для кожного топологічного простору $X$ обидва відображення $f^{*}$ і $f_{*}$ -- бієкції.
}
}

\zadl{zad:hom_eq_categ}{
Показати, що задача~\ref{zad:hom_eq} носить <<категорний>> характер в наступному сенсі.
Нехай $\mathcal{C}$ -- довільна категорія і $f:A\to B$ -- морфізм в $\mathcal{C}$.
Для кожного об'єкту $X \in Ob(\mathcal{C})$ розглянемо два ''відображення'' (будемо припускати, що в $\mathcal{C}$ морфізми є множинами):
\begin{align*}
& f^{*}:Mor(X,A) \to Mor(X,B), & f^{*}(\phi) = f\circ\phi: X \xrightarrow{~\phi~} A \xrightarrow{~f~} B, \\
& f_{*}:Mor(B,X) \to Mor(A,X), & f_{*}(\psi) = \psi\circ f: A  \xrightarrow{~f~} B \xrightarrow{~f~} X.
\end{align*}
Показати, що наступні умови еквівалентні
\condlist{zad:hom_eq_categ}{
\item $f:A \to B$ -- ізоморфізм в $\mathcal{C}$;
\item для кожного об'єкту $X \in Ob(\mathcal{C})$ обидва відображення $f^{*}$ і $f_{*}$ -- бієкції.
}
}

\zad{
Показати, що множина $E[X]$ класів гомотопії гомотопічних еквівалентностей $X \to X$ утворює групу.
В категорії $\mathcal{HT}$ група $E[X]$ тотожна з $Aut(X)$ -- групою автоморфізмів (ізоморфізмів на себе) об'єкта $X$.
}

\zad{
Нехай $I=[0,1]$.
Обчислити групу $E[ I ]$.
}

\zad{
Показати, що кожен гомеоморфізм $f:X \to Y$ є гомотопічною еквівалентністю.
}

\zad{
Нехай $H(X)$ -- група гомеоморфізмів $X$.
Показати, що відображення $q: H(X) \to E[X]$, яке ставить у відповідність $f\in H(X)$ його клас гомотопії $[f]$ як гомотопічної еквівалентності, є гомоморфізмом.
Як описати ядро $q$.
}


\zad{
Нехай $H(X)$ -- група гомеоморфізмів $X$.
Нехай $I=[0,1]$.
Обчислити групу $E[ I ]$.
}



\zad{
Показати, що кожен стягуваний топологічний простір є лінійно зв'язним.
}

\zadl{zad:contractible}{
Нехай $X$ -- топологічний простір.
Довести, що наступні умови є еквівалентними:
\condlist{zad:contractible}{
\item
$X$ стягуваний в деяку точку $a\in X$;

\item
$X$ стягуваний в кожну свою точку;

\item
існує ретракція $r:CX \to X\times 0$ конуса $CX$ над $X$ на його основу $X\times 0$;

\item
для кожного топологічного простору $Y$ будь-які два відображення $f,g:Y \to X$ гомотопні;

\item
$X$ гомотопічно еквівалентний точці.
}
}

\zad{
Довести, що $\bR^n$ є стягуваним.
}

\zad{
Довести, що кожна опукла підмножина в $\bR^n$ є стягуваною.
}

\zad{
Підмножина $K \subset \bR^n$ називається \myemph{зірчатою} відносно точки $a\in K$, якщо для кожної точки $b\in K$ відрізок $[a,b] = \{ ta +(i-1)b \}_{t\in[0;1]} \subset K$.
Довести, що кожна підмножина $K$ в $\bR^n$ зірчата відносно деякої своєї точки $a\in K$ є стягуваною в точку $a$.
}


Нехай $A\subset X$ -- підмножина топологічного простору $X$ і $H:X \times[0;1] \to X$ -- гомотопія.
Тоді $H$ називається 
\begin{enumerate}[label={\rm\arabic*)}, itemsep=0.5ex]
\item
\myemph{деформацією $X$ на $A$} якщо
\begin{enumerate}[label={\rm\alph*)}, itemsep=0.5ex]
\item
$H_0 = \id_{X}$;

\item
$H_t(A) \subset A$ для всіх $t\in[0;1]$;

\item
$H_1(X) \subset A$
\end{enumerate}

\item \myemph{деформаційною ретракцією $X$ на $A$}, якщо
\begin{enumerate}[label={\rm\alph*)}, itemsep=0.5ex]
\item
$H_0 = \id_{X}$;

\item
$H_1(X) \subset A$ і індуковане відображення $H_1:X \to A$ є ретракцією, тобто $H_1(a)=a$ для всіх $a\in A$.
\end{enumerate}
Якщо ж додатково
\begin{enumerate}[label={\rm\alph*)}, itemsep=0.5ex, start=3]
\item
$H_t$ нерухоме на $A$ для всіх $t\in A$,
\end{enumerate}
то $H$ називається \myemph{сильною деформаційною ретракцією $X$ на $A$}.
В свою чергу $A$ називається \myemph{(сильним) деформаційним ретрактом $X$}.
\end{enumerate}


\zad{
Довести, що якщо існує деформація $X$ на $A$, то відображення вкладення $i:A\subset X$  є гомотопічною еквівалентністю.
}

\zad{
Довести, що якщо існує (сильна) деформаційна ретракція $X$ на $A$, то відображення вкладення $i:A\subset X$ є гомотопічною еквівалентністю.
}

\zad{
Показати, що кожна сильна деформаційна ретракція є одночасно деформацією і деформаційною ретракцією.
}

